\subsection{Schutz und Wiedervernässung von Moorböden}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das~Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

Moore sind Landschaften, in denen abgestorbene, nur teilweise zersetzte
Pflanzenreste sich durch die permanente Wassersättigung des Bodens als
„Torf`` angesammelt haben. Weil die Pflanzenreste zu 50-60 \% aus
Kohlenstoff bestehen, enthalten Moore von allen terrestrischen →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&highlight=monokulturen\#KOSYSTEM}{Ökosystemen}
die höchste Konzentration an Kohlenstoff. Der übergroße Teil der Moore
Deutschlands ist heute entwässert -- mit immer offensichtlicher
werdenden negativen Folgen. Durch die Entwässerung gelangt Sauerstoff in
den Boden, der Torf wird mikrobiell zersetzt, es werden große Mengen an
→
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&highlight=monokulturen\#TREIBHAUSGASEMISSIONEN}{Treibhausgasen}
(THG; →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#CO$_2$}{CO$_2$} und N$_2$O) und Nährstoffen
freigesetzt und das Moor verliert jährlich 1-2 cm an Höhe, was zu
zunehmenden Entwässerungskosten, Überflutungsrisiken und letztendlich
Landverlust führt.

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die~Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

Rückbau der Entwässerung von Moorböden. Die landwirtschaftliche Nutzung
von entwässerten Moorböden muss eingestellt oder auf →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#PALUDIKULTUREN}{Paludikulturen}
umgestellt werden.

\hypertarget{wie-und-wieviel-cotag-tagsub2tage-spart-sie-ein}{%
\subsubsection{Wie und wieviel CO$_2$e spart
sie~ein?}\label{wie-und-wieviel-cotag-tagsub2tage-spart-sie-ein}}

Es gibt drei Hauptwege, wie durch klimafreundliches Moormanagement →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#TREIBHAUSGASEMISSIONEN}{Treibhausgasemissionen}
(THG-Emissionen) eingespart oder sogar Kohlenstoff im Boden festgelegt
werden kann:

\begin{enumerate}
\tightlist
\item
  \textbf{ Kohlenstoffverluste vermeiden (avoidance):} Durch
  Wiedervernässung durch Verschluss der bestehenden Entwässerungssysteme
  werden die THG-Emissionen aus entwässerten Mooren stark gesenkt.
\item
  \textbf{ Kohlenstoff binden \& nutzen (biofuels/bioresources):} Wird
  nach Wiedervernässung die aufwachsende Biomasse genutzt, um fossile
  Rohstoffe und Energieträger zu ersetzen, wird -- im Vergleich zu einer
  Nutzungsaufgabe - eine zusätzliche Emissionsminderung erreicht. Diese
  Minderung kann 4-10 t CO$_2$e pro ha und Jahr
  betragen \footnote{\label{ref54}Dahms, Oehmke, Kowatsch, Abel, Wichmann, Wichtmann, Schröder (2017): Paludi-Pellets-Broschüre: Halmgutartige Festbrennstoffe aus nassen Mooren, Universität Greifswald, \url{https://www.moorwissen.de/de/publikationen/paludi\_pellets\_broschuere/index.php}}.
\item
  \textbf{ Kohlenstoff festlegen \& festhalten (carbon capture \&
  storage):} Durch Wiedervernässung können Moore wieder wachsen und
  einen Teil der produzierten Biomasse dauerhaft als Torf festlegen. Die
  jährliche →
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&highlight=monokulturen\#SENKEN}{Senken}leistung
  ist nicht hoch (etwa eine t CO$_2$e pro ha und
  Jahr), aber bei Mangel an alternativen, langfristig effektiven →
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&highlight=monokulturen\#SENKEN}{Senken}
  eine bedeutsame Möglichkeit.
\end{enumerate}

~ Die 17.800 km² entwässerten, vor allem landwirtschaftlich genutzten,
Moore in Deutschland produzieren mit 51 Mio. t CO$_2$e 5,7 \% der gesamten deutschen
Treibhausgasemissionen. Wiesen und Weiden auf entwässertem Moor
emittieren jährlich 29 Tonnen, Äcker sogar 37 Tonnen pro
Hektar\footnote{\label{ref55}Abel, Barthelmes, Gaudig, Joosten, Nordt, Peters (2019): Klimaschutz auf Moorböden - Lösungsansätze und Best-Practice-Beispiele. Greifswald Moor Centrum-Schriftenreihe 03/2019, : Greifswald Moor Centrum, 84 \url{https://greifswaldmoor.de/files/images/pdfs/201908\_Broschuere\_Klimaschutz\%20auf\%20Moorb\%C3\%B6den\_2019.pdf}}. Dies könnte eingespart
werden, wenn die Moorboden-Entwässerung rückgebaut werden würde.
Jährlich können so 20-30 Tonnen CO$_2$e pro
Hektar eingespart werden\footnote{\label{ref56}Günther, Barthelmes, Huth, Joosten, Jurasinski, Koebsch, Couwenberg (2019): Prompt rewetting of drained peatlands reduces climate warming despite methane emissions. bioRxiv. 748830 \url{https://www.biorxiv.org/content/10.1101/748830v1?rss=1}}.
Wiedervernässte Moorflächen emittieren kaum CO$_2$ und Lachgas. Zwar können Methanemissionen
auftreten, aber Methan ist im Vergleich zu den anderen Gasen viel
kurzlebiger in der Atmosphäre und trägt deutlich weniger zur
längerfristigen Erwärmung bei.

Dabei führt eine rasche Wiedervernässung (zwischen 2020 und 2040; "rewet
all, start now" in Abb. 2) zu schnelleren Netto-Emissionssenkungen und
einem deutlich geringeren, durch Moore ausglösten Erwärmungseffekt als
eine Wiedervernässung, die erst zwischen 2050 und 2070 stattfindet
("rewet all, start later" in Abb. 2).



\includegraphics[scale=0.3]{images/Abb_2.1.png}



Abb. 1: Standardwerte für die jährlichen Treibhausgasemissionen aus
Moorböden in Deutschland (in Tonnen CO$_2$-Äquivalente pro Hektar) für verschiedene
Nutzungsformen (nach Joosten et al. 2016\footnote{\label{ref57}Joosten, Sirin, Couwenberg, Laine, Smith (2016): The role of peatlands in climate regulation. In: Peatland restoration and ecosystem services: Science, policy and practice, : eds. Bonn, Allott, Evans, Joosten, Stoneman. Cambridge University Press. British Ecological Society, 63-76}, basierend auf Werten des Intergovernmental
Panel on Climate Change - IPCC\footnote{\label{ref58}IPCC (2014): Climate Change 2014: Synthesis Report. Contribution of Working Groups I, II and III to the Fifth Assessment Report of the Intergovernmental Panel on Climate Change [Core Writing Team, R.K. Pachauri and L.A. Meyer (eds.)], Geneva: IPCC,  \url{https://www.ipcc.ch/report/ar5/syr/}})



\includegraphics[scale=0.3]{images/rewet_strategies.png}



Abb. 2: Prognostizierter Strahlungsantrieb (mW/m 2) und Temperatureffekt
durch Treibhausgasemissionen aus Mooren weltweit im Zeitraum
2000-2100¹¹. Der gesamte menschengemachte Strahlungsantrieb im Zeitraum
1750 bis 2011 lag netto (d. h. nach Abzug kühlender Effekte) bei 2,3
W/m2 (IPCC AR5\cref{ref58}).



\includegraphics[scale=0.3]{images/Tab_3.1.png}



Abb. 3: Richtwerte der THG-Emissionsminderung durch Wiedervernässung von
entwässerten Moorböden für temperate Klimate in Abhängigkeit von der
vorherigen Landnutzung (nach Wilson et al. 2016)

\hypertarget{wie-lange-dauert-es-bis-der-einsparende-effekt-wirkung-zeigt}{%
\subsubsection{Wie lange dauert es bis der einsparende Effekt
Wirkung~zeigt?}\label{wie-lange-dauert-es-bis-der-einsparende-effekt-wirkung-zeigt}}

Während sich die CO$_2$-\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&structure=Allgemeines\&latest=1\#EMISSION}{Emission}
mit einer Wasserstandsanhebung bis zur Oberfläche sofort stark
verringert, steigt die Emission von CH$_4$ (Methan). Sie ist in den ersten
Jahren nach der Wiedervernässung oft sogar höher als in natürlichen
Mooren, insbesondere bei Überstauung. Da CH$_4$ das 34-fache
Treibhauspotential von CO$_2$ hat, bleibt die
Klimawirkung eines wiedervernässten Moores oft leicht klimabelastend.
Die negative Klimawirkung wird jedoch gegenüber dem vorherigen
entwässerten Zustand erheblich verringert \cref{ref57}, sobald sich nach 5-10 Jahren eine geschlossene,
im besten Fall torfbildende Vegetationsdecke gebildet hat. Dann gleichen
die Emissionen des wiedervernässten Moores denen eines natürlichen
Moores (Abb. 1).



Folgende Maßnahmen verringern die durch Wiedervernässung verursachten
CH$_4$ -Emissionen:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Abtrag der oberirdischen Biomasse vor Wiedervernässung;
\item
  Abtrag von 5-10 cm Oberboden vor Wiedervernässung zur Entfernung der
  unterirdischen Biomasse und Verringerung der Nährstoffverfügbarkeit im
  Boden;
\item
  Vermeidung von Überstau und offenen Wasserflächen (auch in Gräben);
\item
  Verwendung von möglichst nährstoffarmes Wassers;
\item
  Allmähliche, schrittweise Anhebung des Wasserstandes;
\item
  Förderung moortypischer Pflanzenarten.
\end{itemize}



\hypertarget{andere-effekte}{%
\subsubsection{Andere Effekte}\label{andere-effekte}}

Moorklimaschutz ist als naturbasierte Lösung:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \emph{Erprobt:} Bundesländer wie Mecklenburg-Vorpommern können
  erreichte Einsparungen quantifizieren
\item
  \emph{Kosteneffizient:} bei einmaligen Planungs- und Baukosten von ca.
  4000 Euro pro Hektar könnten jährlich 20-30 Tonnen CO$_2$e. pro Hektar eingespart werden
\item
  \emph{Synergetisch:} durch Wasser- und Nährstoffrückhalt,
  Hochwasserschutz, Landschaftskühlung und Förderung der →
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#BIODIVERSIT_T}{Biodiversität}
\item
  \emph{Flächenneutral} bei →
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#PALUDIKULTUREN}{Paludikultur}
  bzw. flächengünstig bei Nutzungsaufgabe. \cref{ref55}
\end{itemize}



\hypertarget{wie-kann-sie-umgesetzt-werden}{%
\subsubsection{Wie kann sie
umgesetzt~werden?}\label{wie-kann-sie-umgesetzt-werden}}

Es sollte heute ein Transformationspfad\cref{ref55} für den zukünftigen klimaschonenden Umgang mit
Mooren mit klaren Zielen: (Netto-Null-Emissionen, die nur durch
zusätzliche C-Festlegung erreicht werden können) und Meilensteinen
entwickelt werden, der allen Akteuren langfristige Planungssicherheit
gibt. Folgenden Transformationspfad schlagen wir vor:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \emph{Forst:} Bis 2030 50 \% des entwässerten Waldes wiedervernässt,
  bis 2040 zusätzliche 25 \% und bis 2050 die restlichen 25 \%
\item
  \emph{Acker:} Ausstieg aus der Ackernutzung auf Moorböden bis 2030,
  Umwandlung der Ackerflächen in Grünand mit substantiell angehobenen
  Wasserständen (siehe Grünland) oder →
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#PALUDIKULTUREN}{Paludikultur}
\item
  \emph{Grünland:} Wasserstandsanhebung auf gesamtem Grünland bis ≤ 30
  cm unter Flur und auf mindestens 200.000 ha (15 \%) in Flur bis 2030.
  Stopp der Förderung stärkerer Entwässerung.
\item
  \emph{Wasserstandsanhebung} in Flur auf 60 \% der gesamten
  Grünlandfläche bis 2040 und auf 100 \% der Fläche bis 2050
\item
  \emph{Torfabbau:} Ausstieg aus der Torfgewinnung und dem Torfverbrauch
  und Ersatz des gesamten Torfs durch erneuerbare Alternativen bis 2030
\item
  \emph{Sonstige Feuchtgebiete} (ungenutzte Bereiche): Erreichen der
  Netto-0-Emissionen (CO$_2$) bis 2030
\item
  \emph{Siedlungen:} Wiedervernässung von zwei Drittel der
  Siedlungsfläche auf entwässertem Moor bis 2050
\end{itemize}

Folgende Instrumente und Maßnahmen können zur Zielerreichung genutzt
werden:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Stopp der Agrarförderung für Acker auf entwässerten Moorböden ab 2021,
  Ausstieg aus Ackernutzung auf Moor
\item
  Anerkennung von →
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#PALUDIKULTUREN}{Paludikultur}
  als Landwirtschaft und Aufnahme in die Agrarförderung,
  Investitionsprogramme und Klimaschutzflächenprämie
\item
  Stopp der Entwässerung aller bundeseigener Moorflächen bis 2030 und
  Etablierung von Paludikultur-Demonstrationsbetrieben
\end{itemize}



\includegraphics[scale=0.3]{images/Abb_4.png}



Abbildung 4: Entwicklungstrajektorien und Zwischenziele für die
Flächenanteile der einzelnen Landnutzungskategorien auf Moorböden im
LULUCF-Sektor entsprechend des Transformationspfades 2050. Trocken =
tief entwässert (torfzehrend); feucht = leicht entwässert (Wasserst.
\textasciitilde30 cm unter Flur, torfzehrungsmindernd); nass = Wasserst.
in Flur (torferhaltend).


